



EDO \rightarrow Ecuación Diferencial Ordinaria

Es una ecuación que relaciona una señal ($V_o(t)$) con sus derivadas en el tiempo

$$R \rightarrow V_R(t) = R i(t)$$

$$L \rightarrow V_L(t) = L \frac{di(t)}{dt}$$

$$C \rightarrow i(t) = C \frac{dV_o(t)}{dt} \rightarrow \text{salida}$$

$$V_o(t) = V_c(t)$$

4. Ley de voltajes de Kirchhoff

$$V_i(t) = V_R(t) + V_L(t) + V_C(t)$$

$$V_i(t) = R i(t) + L \frac{di(t)}{dt} + V_c(t)$$

Si decimos que $i(t) = C \frac{dV_c(t)}{dt} \rightarrow$ reemplazamos $R i(t) = R \left(C \frac{dV_c(t)}{dt} \right)$

Ahora reemplazamos en el inductor (L).

Necesitamos la derivada de $i(t) \rightarrow \frac{d}{dt} i(t) = \frac{d}{dt} \left(C \frac{dV_c(t)}{dt} \right)$

cons.

$$= C \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2}$$

$$L = V_L(t) = L \frac{di(t)}{dt} = LC \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2}$$

Ecuación Original

$$V_i(t) = R C \frac{\partial V_c(t)}{\partial t} + LC \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2} + V_c(t)$$

Ahora se divide todo por LC para dejar la ecuación de manera estándar, donde el coeficiente de la segunda derivada se \rightarrow

$$\frac{V_i(t)}{LC} = \frac{R C \frac{dV_c(t)}{dt}}{LC} + \frac{LC \frac{d^2 V_c(t)}{dt^2}}{LC} + \frac{V_c(t)}{LC}$$

$$\frac{1}{LC} V_i(t) = V_c''(t) + \frac{R}{L} V_c'(t) + \frac{1}{LC} V_c(t)$$

III Función de transferencia. $H(\omega) = \frac{Y(\omega)}{X(\omega)}$

Esto generalmente se escribe:

así: $H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} \rightarrow \begin{matrix} \text{salida } (V_e) \\ \text{Entrada } (V_i) \end{matrix}$ o $H(j\omega) = \frac{Y(j\omega)}{X(j\omega)}$ $j\omega \rightarrow$ Variable en frecuencia

La función de transferencia es una relación entre lo que entra y lo que sale del sistema, vista en el dominio de Laplace o de la frecuencia.

$$H(\omega) = \frac{Y(\omega)}{X(\omega)} = \frac{1}{LC}$$

$$V_e''(t) + \frac{R}{L} V_e'(t) + \frac{1}{LC} V_e(t) = V_i(t) \checkmark$$

→ Un diagrama de Bode:

Se grafican de la función de transferencia en frecuencia.

1. Magnitud vs frecuencia
2. Fase vs Frecuencia.

→ Magnitud en decibels

$H(j\omega) \rightarrow$ Primero se halla el valor de la función de transferencia para cada frecuencia
magnitud: $|H(j\omega)|$

$$\text{Magnitud en dB} = 20 \log_{10} |H(j\omega)| \checkmark$$

→ Fase $\Rightarrow H(j\omega) \rightarrow \angle H(j\omega)$

IV Función de transferencia con Laplace y diagrama de polos y ceros.

Suponemos condiciones iniciales = 0

$$\mathcal{L}\{V_e(t)\} = V_e(s)$$

$$\mathcal{L}\left\{\frac{dV_e(t)}{dt}\right\} = sV_e(s)$$

$$\mathcal{L}\left\{\frac{d^2V_e(t)}{dt^2}\right\} = s^2V_e(s)$$

$$\mathcal{L}\{V_i(t)\} = V_i(s)$$

$$LC \frac{d^2V_e(t)}{dt^2} + RC \frac{dV_e(t)}{dt} + V_e(t) = V_i(t)$$

$$LC s^2 V_e(s) + RC s V_e(s) + V_e(s) = V_i(s)$$

$$V_e(s) [LC s^2 + RC s + 1] = V_i(s)$$

$$H(s) = \frac{V_e(s)}{V_i(s)} = \frac{1}{LC s^2 + RC s + 1}$$

$$R = 1000 \Omega$$

$$L = 0.18 H$$

$$C = 120 \times 10^{-6} F$$

→ Reemplazamos $H(s) = \frac{1}{(0.18)(120 \cdot 10^{-6})s^2 + (1000)(120 \cdot 10^{-6})s + 1} = \frac{1}{2.16 \cdot 10^{-5}s^2 + 0.12s + 1}$

Ceros: Raíces en el numerador (No hay)

Polos: Raíces en el denominador: $2.16 \cdot 10^{-5} s^2 + 0.12s + 1$

$$s = \frac{-0.12 \pm \sqrt{0.12^2 - 4(2.16 \cdot 10^{-5})(1)}}{2(2.16 \cdot 10^{-5})}$$

$$s_1 \approx -8.35 \quad s_2 \approx -5547.21$$

ii) $h(t) = ?$ desde ③
 \hookrightarrow Respuesta Impulso

Planteamiento
 del profesor:

Si $x(t) = \delta(t) \rightarrow$ entrada
 Pero $x(s) = \mathcal{L}\{\delta(t)\} = 1$ ✓
 $H(s) = \frac{Y(s)}{1} \rightarrow h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$ ✓

H: $H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} \rightarrow$ Entrada
 $X(s) \rightarrow$ Salida

Pero ya tenemos entrada el cual es Respuesta impulso ($h(t)$)

$$x(t) = \delta(t)$$

$\mathcal{L}\{\delta(t)\} = X(s) = 1 \rightarrow$ Despejar la salida $Y(s) = H(s) \cdot X(s)$
 $Y(s) = H(s) \cdot 1 = H(s)$

$$h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{Y(s)\} = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$$

$$\hookrightarrow H(s) = \frac{1}{LCs^2 + Rcs + 1} = \frac{1}{2.16 \cdot 10^{-3}s^2 + 0.12s + 1}$$

$$s_1 \approx -8.35 \text{ rads} \quad s_2 \approx -5547.21 \text{ rad/s}$$

$$H(s) = \frac{1}{as^2 + bs + c} = \frac{1}{(s-s_1)(s-s_2)} \rightarrow \frac{A}{s-s_1} + \frac{B}{s-s_2} \quad \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s-a}\right\} = e^{at}u(t)$$

$$\frac{A}{s+8.35} + \frac{B}{s+5547.21} \quad \text{Multiplicamos todo por el denominador para despejar las variables A y B}$$

$$K = \frac{1}{2.16 \cdot 10^{-3}} \approx 46296.30$$

$$\frac{K}{(s-s_1)(s-s_2)} = \frac{A}{s-s_1} + \frac{B}{s-s_2}$$

Para A: $K = A(s-s_2) + B(s-s_1)$
 $K = A(s-s_2)$

$s=s_1$ $A = \frac{K}{(s-s_2)} = \frac{46296.30}{-8.35 - (-5547.21)} \approx 8.35$

Para B: $K = A(s-s_2) + B(s-s_1)$
 $s=s_2$ $K = B(s-s_1)$
 $B = \frac{K}{(s-s_1)} = \frac{46296.30}{(-5547.21) - (-8.35)} \approx -8.35$

$$\frac{1}{s+a} \rightarrow \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s+a}\right\} = e^{-at}u(t)$$

$$H(s) = \frac{A}{s+8.35} + \frac{B}{s+5547.21} = A e^{-8.35t}u(t) + B e^{-5547.21t}u(t)$$

$$A = 8.35 \quad B = -8.35$$

$$h(t) = 8.35 (e^{-8.35t} - e^{-5547.21t})u(t) \quad \checkmark$$

① $y(t) = ?$, $x(t) = u(t)$

$x(t) = u(t) \rightarrow X(s) = \mathcal{L}\{u(t)\} = \frac{1}{s}$

$H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} \rightarrow Y(s) = H(s) \cdot X(s) \rightarrow \frac{1}{2.16 \times 10^{-5}s^2 + 0.12s + 1} \cdot \frac{1}{s} = \frac{1}{s(2.16 \times 10^{-5}s^2 + 0.12s + 1)}$

$K = \frac{1}{2.16 \times 10^{-5}} = 46296.3$ $Y(s) = \frac{K}{s(s^2 - s_1)(s - s_2)}$

$\frac{K}{s(s - s_1)(s - s_2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s - s_1} + \frac{C}{s - s_2}$

↳ Multiplicamos esto por el numerador para cancelar.

Para A ($s=0$) $K = A(0 - s_1)(0 - s_2) + B(0)(0 - s_2) + C(0)(0 - s_1)$
 $A = \frac{K}{(-s_1)(-s_2)} = \frac{46296.3}{(-8.35)(-5547.21)} = 1 \checkmark$

Para B ($s=s_1$) $K = A(s - s_1)(s - s_2) + B(s)(s - s_2) + C(s)(s - s_1)$
 $B = \frac{K}{s(s - s_2)} = \frac{46296.3}{-8.35(-8.35 - (-5547.21))} \approx -1.0015$

Para C ($s=s_2$) $K = A(s_2 - s_1)(s_2 - s_2) + B(s_2)(s_2 - s_2) + C(s_2)(s_2 - s_1)$
 $C = \frac{K}{s_2(s_2 - s_1)} = \frac{46296.3}{-5547.21(-5547.21 - (-8.35))} \approx 0.00151$

$Y(s) = \frac{A}{s} + \frac{B}{s - s_1} + \frac{C}{s - s_2} = \frac{1}{s} - \frac{1.0015}{s - s_1} + \frac{0.00151}{s - s_2}$

Tabla

$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s}\right\} = u(t)$

$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s - a}\right\} = e^{at}u(t)$

$y(t) = A.u(t) + B.e^{s_1 t}u(t) + C.e^{s_2 t}u(t)$

$y(t) \approx [1 - 1.0015e^{s_1 t} + 0.00151e^{s_2 t}] u(t)$

$y(t) = [1 - 1.0015e^{-8.35t} + 0.00151e^{-5547.21t}] u(t)$